{\actuality} В статистической теории обучения~\cite{vapnik1995nature} обоснована принципиальная связь между сложностью семейства моделей, объемом обучающей выборки и способностью к обобщению: для надежного выбора модели требуется достаточное количество данных. Подавляющее большинство современных моделей машинного обучения являются параметрическими: они задаются конечным набором параметров, определяемых минимизацией эмпирической функции потерь на выборке. Поскольку функция потерь вычисляется по ограниченным данным и зависит от параметров модели, возникает фундаментальный вопрос о взаимосвязи объема выборки, структуры модели и свойств множества оптимальных параметров, а также о минимальном объеме данных, необходимом для успешного обучения~\cite{kaplan2020scaling,hoffmann2022chinchila}.

Эмпирические законы масштабирования показывают, что качество моделей закономерно зависит от размера данных и модели: в языковых моделях установлены степенные зависимости потерь от объема данных и числа параметров~\cite{kaplan2020scaling}, а для вычислительно-оптимального обучения предложено согласованное масштабирование размера модели и объема данных~\cite{hoffmann2022chinchila}. Эти результаты опираются на масштабные эксперименты и не имеют пока единого теоретического обоснования.

Ключевой объект для такого обоснования "--- ландшафт функции потерь в пространстве параметров. Его визуализация и анализ структуры минимумов~\cite{li2018visualizing}, изучение локальной геометрии и связей с обобщающей способностью~\cite{fort2019large}, а также доказательство связности множества решений~\cite{draxler2018essentially} показывают, что геометрия поверхности функции потерь определяет как выбор решения методами градиентной оптимизации~\cite{garipov2018loss,chaudhari2019entropy}, так и устойчивость к возмущениям данных. Спектральные свойства матрицы Гессе в окрестности минимума характеризуют кривизну оптимизационной поверхности и используются при анализе сходимости и обобщения~\cite{papyan2019spectrum}. Вместе с тем остается открытой задача систематического описания того, как ландшафт функции потерь стабилизируется при увеличении объема выборки и как связать эту стабилизацию с законами масштабирования и достаточным размером данных.

Таким образом, актуальной задачей является разработка методов, связывающих три компонента: параметрическую модель машинного обучения, объем обучающей выборки (в предположении независимости и одинаковой распределенности наблюдений) и геометрию множества оптимальных параметров, задаваемую ландшафтом функции потерь, с опорой на фундаментальные результаты теории обучения и современные эмпирические законы масштабирования.

{\aim} данной работы является разработка законов масштабирования параметрических моделей машинного обучения, основанных на анализе стабилизации распределения оптимальных параметров и локальных свойств оптимизационной поверхности при увеличении объема обучающей выборки. Для достижения цели были поставлены и решены следующие {\tasks}:
% \begin{enumerate}[beginpenalty=10000]
%     \item Разработать методы оценки стабилизации распределения оптимальных параметров в вероятностных линейных моделях при увеличении объема обучающей выборки на основе бутстрапирования функции правдоподобия и анализа близости апостериорных распределений; получить теоретические оценки, связывающие рост объема данных со стабилизацией вероятностных характеристик модели.
%     \item Разработать подход к анализу локальной кривизны оптимизационной поверхности параметрических моделей машинного обучения в терминах матрицы Гессе, основанный на спектральных свойствах ее гаусс-ньютоновской компоненты для различных архитектур нейронных сетей.
%     \item Разработать методы оценки сходимости ландшафта функции потерь в нейронных сетях при увеличении объема выборки на основе полученных оценок спектральной нормы матрицы Гессе; предложить точечный, распределенный и численный критерии сходимости, включая переход к подпространству главных собственных векторов матрицы Гессе для повышения вычислительной эффективности.
% \end{enumerate}

\begin{enumerate}[beginpenalty=10000]
    \item Исследовать спектральные свойства матриц Гессе различных архитектур нейронных сетей, получить верхние оценки спектральных норм.
    \item Разработать методы оценки сходимости оптимизационной поверхности при изменении размера обучающей выборки.
    \item Предложить законы масштабирования параметрических моделей машинного обучения на основе локальных свойств оптимизационной поверхности.
    \item Разработать критерий достаточного размера выборки, использующий стабилизацию ландшфата функции потерь в условиях простой генеральной совокупности.
    \item Предложить критерии достаточного размера выборки для вероятностных линейных моделей на основе сходимости распределения оптимальных параметров.
\end{enumerate}

% {\novelty}
% \begin{enumerate}[beginpenalty=10000]
%     \item Предложен единый подход к оценке достаточности объема обучающей выборки в вероятностных линейных моделях на основе стабилизации распределения оптимальных параметров, объединяющий бутстрапирование функции правдоподобия по подвыборкам и анализ близости апостериорных распределений параметров по мерам KL-дивергенции и s-score; в отличие от построения полной кривой обучения, подход позволяет количественно оценивать стабилизацию модели по вероятностным характеристикам и снабжен теоретическими оценками их сходимости при увеличении числа обучающих примеров.
%     \item Предложен метод анализа кривизны оптимизационной поверхности матрично-представимых нейронных сетей на основе спектральных свойств матрицы Гессе, в котором выделяется ее гаусс-ньютоновская компонента как доминирующая часть спектра; для полносвязных, сверточных и трансформерных архитектур получены оценки спектральной нормы этой компоненты, связывающие кривизну поверхности потерь с архитектурными параметрами модели.
%     \item Предложены методы оценки сходимости ландшафта функции потерь в нейронных сетях при увеличении объема выборки, основанные на использовании оценок спектральной нормы матрицы Гессе в разложении изменения эмпирической функции потерь; получены точечный и распределенный критерии сходимости, а также численный метод Монте"--~Карло в подпространстве главных собственных векторов матрицы Гессе, позволяющий повысить вычислительную эффективность и точность оценки скорости стабилизации ландшафта.
% \end{enumerate}

{\novelty}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000]
    \item Получены верхние оценки спектральных норм матриц Гессе для полносвязной, сверточной и трансформерной архитектур нейронных сетей на основе разложения Гаусса"--~Ньютона.
    \item Предложены критерии сходимости оптимизационной поверхности в нейронных сетях, использующие спектральные свойства матрицы Гессе.
    \item Сформулирован единый подход к описанию законов масштабирования параметрических моделей, основывающийся на стабилизации ландшафта функции потерь в окрестностях точек минимума.
    \item Предложен критерий достаточного размера выборки в параметрических моделях на основе сформулированных законов масштабирования в условиях простой генеральной совокупности.
    \item Построены критерии достаточного размера выборки в вероятностных линейных моделях, использующие сходимость апостериорного распределения параметров при увеличении объема данных.
\end{enumerate}

{\tinfluence} полученных результатов состоит в том, что получено теоретическое обоснование связи между объемом обучающей выборки и стабилизацией оптимизационной поверхности (для линейных моделей "--- через правдоподобие и апостериорные распределения, для нейронных сетей "--- через спектр матрицы Гессе и сходимость ландшафта функции потерь), что дополняет известные эмпирические законы масштабирования строгими оценками и единой постановкой задачи.

{\pinfluence} настоящей работы заключается в возможности применения разработанных методов для обоснованного определения достаточного объема данных при планировании экспериментов и сборе выборок для линейных и нейросетевых моделей, а также для формулировки критериев остановки сбора данных и интерпретации достаточности выборки в терминах геометрии поверхности функции потерь.

{\methods} Для достижения поставленных
в диссертационной работе целей используются:
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000]
    \item Методы линейной алгебры, математического и функционального анализа: матричное дифференцирование, анализ функций многих переменных, спектральный анализ матриц (в том числе матрицы Гессе).
    \item Методы теории вероятностей и математической статистики: байесовский вывод, анализ сходимости последовательностей случайных величин и распределений, элементы теории оптимизации.
    \item Методы вычислительного эксперимента и анализа результатов: бутстрап, сэмплирование по Монте "--~Карло, сравнение с базовыми методами оценки размера выборки, воспроизводимая постановка экспериментов.
\end{enumerate}

% {\defpositions}
% \begin{enumerate}[beginpenalty=10000]
%     \item Установлено, что достаточность объема обучающей выборки в вероятностных линейных моделях описывается стабилизацией распределения оптимальных параметров. Эта стабилизация количественно оценивается бутстрапированием функции правдоподобия и анализом близости апостериорных распределений.
%     \item Показано, что локальная кривизна оптимизационной поверхности нейронных сетей описывается спектральными свойствами гаусс-ньютоновской компоненты матрицы Гессе. Доминирование этой компоненты лежит в основе оценок спектральной нормы для различных архитектур.
%     \item Доказано, что сходимость ландшафта функции потерь при увеличении объема выборки описывается спектральными свойствами матрицы Гессе. Переход к распределенному и численному критериям в подпространстве главных собственных векторов обеспечивает вычислительно эффективную оценку скорости стабилизации поверхности потерь.
% \end{enumerate}

{\defpositions}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000]
    \item Теоремы о верхних оценках спектральных норм матриц Гессе для полносвязной, сверточной и трансформерной архитектур нейронных сетей.
    \item Подходы к оценке сходимости ландшафта функции потерь в нейронных сетях: в одной точке минимума, в наборе точек, в наборе точек из подпространства главных собственных векторов матрицы Гессе.
    \item Законы масштабирования параметрических моделей машинного обучения, связывающие размер обучающей выборки, архитектуру модели и локальные свойства ее оптимизационной поверхности.
    \item Критерий достаточного размера выборки для параметрических моделей на основе сходимости поверхности функции потерь при увеличении количества данных.
    \item Критерии достаточного размера выборки для вероятностных линейных моделей на основе стабилизации распределения оптимальных параметров при увеличении объема данных.
\end{enumerate}

{\reliability} полученных результатов обеспечивается корректностью
применения апробированного в научной практике математического аппарата теории вероятностей, математической статистики и других смежных теоретических областей, а также экспериментальной проверкой разработанных методов на большом количестве модельных и практических задач машинного обучения. Полученные теоретические результы обосновываются математически строгими доказательствами, а для проведенных вычислительных экспериментов даются детальные описания, обеспечивающие их воспроизводимость. Результаты опубликованы в рецензируемых научных изданиях и в трудах рецензируемых российских и международных конференций по машинному обучению и искусственному интеллекту.

{\probation} Основные результаты работы докладывались и обсуждались на следующих научных конференциях:
\begin{enumerate}
    \item Открытая конференция ИСП РАН, Москва, 9--10 декабря 2025~г.
    \item 22-я Всероссийская конференция с международным участием
    <<Математические методы распознавания образов (ММРО-2025)>>,
    Муром, 22--26 сентября 2025~г.
    \item 67-я Всероссийская научная конференция МФТИ,
    Москва, 31 марта -- 5 апреля 2025~г.
    \item Открытая конференция ИСП РАН, Москва, 11--12 декабря 2024~г.
    \item 66-я Всероссийская научная конференция МФТИ,
    Москва, 1--6 апреля 2024~г.
\end{enumerate}


{\contribution} Все приведенные результаты, кроме отдельно оговоренных случаев, получены диссертантом лично при научном руководстве к.ф.-м.н.~А.\,В.~Грабового.

\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}
{%%% Встроенная реализация с загрузкой файла через движок bibtex8. (При желании, внутри можно использовать обычные ссылки, наподобие `\cite{vakbib1,vakbib2}`).
    {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены
    в~XX~печатных изданиях,
    X из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК,
    X "--- в тезисах докладов.
}%
{%%% Реализация пакетом biblatex через движок biber
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=1.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * подсчитываются, для автоматического составления фразы "Основные результаты ..."
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthor` или `\insertbiblioauthorgrouped`
        %  * нумеруются там в зависимости от порядка команд `\printbibliography` в этом разделе.
        %  * при использовании `\insertbiblioauthorgrouped`, порядок команд `\printbibliography` в нем должен быть тем же (см. biblio/biblatex.tex)
        %
        % Невидимый библиографический список для подсчета количества публикаций:
        \phantom{\printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorvak,          keyword=biblioauthorvak]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorwos,          keyword=biblioauthorwos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopus,       keyword=biblioauthorscopus]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorconf,         keyword=biblioauthorconf]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorother,        keyword=biblioauthorother]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthor,             keyword=biblioauthor]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorvakscopuswos, filter=vakscopuswos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopuswos,    filter=scopuswos]}%
        %
        \nocite{*}%
        %
        % {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены в~\arabic{citeauthor}~печатных изданиях~\cite{},
        % \arabic{citeauthorvak} из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК%
        % \ifnum \value{citeauthorscopuswos}>0%
        %     , \arabic{citeauthorscopuswos} "--- в~периодических научных журналах, индексируемых Web of~Science и Scopus%
        % \fi%
        % \ifnum \value{citeauthorconf}>0%
        %     , \arabic{citeauthorconf} "--- в~тезисах докладов.
        % \else%
        %     .
        % \fi%
        % \ifnum \value{citeregistered}=1%
        %     \ifnum \value{citeauthorpatent}=1%
        %         Зарегистрирован \arabic{citeauthorpatent} патент.
        %     \fi%
        %     \ifnum \value{citeauthorprogram}=1%
        %         Зарегистрирована \arabic{citeauthorprogram} программа для ЭВМ.
        %     \fi%
        % \fi%
        % \ifnum \value{citeregistered}>1%
        %     Зарегистрированы\ %
        %     \ifnum \value{citeauthorpatent}>0%
        %     \formbytotal{citeauthorpatent}{патент}{}{а}{}%
        %     \ifnum \value{citeauthorprogram}=0 . \else \ и~\fi%
        %     \fi%
        %     \ifnum \value{citeauthorprogram}>0%
        %     \formbytotal{citeauthorprogram}{программ}{а}{ы}{} для ЭВМ.
        %     \fi%
        % \fi%
        {\publications} \ifsynopsis\textit{Список публикаций приведен в конце автореферата. }\else\textit{Список публикаций приведен в конце диссертации. }\fi Основные результаты по теме диссертации изложены в~\arabic{citeauthor}~научных работах, из которых~\arabic{citeauthorscopus} "--- в~периодических научных журналах, индексируемых Scopus и Web of~Science, а остальные~\arabic{citeauthorconf} "--- в~тезисах докладов российских и международных конференций.
        % К публикациям, в которых излагаются основные научные результаты диссертации на соискание ученой
        % степени, в рецензируемых изданиях приравниваются патенты на изобретения, патенты (свидетельства) на
        % полезную модель, патенты на промышленный образец, патенты на селекционные достижения, свидетельства
        % на программу для электронных вычислительных машин, базу данных, топологию интегральных микросхем,
        % зарегистрированные в установленном порядке.(в ред. Постановления Правительства РФ от 21.04.2016 N 335)
    \end{refsection}%
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=2.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthorimportant`.
        %  * ни на что не влияют в противном случае
        \nocite{kiselev2025ssdlb}
        \nocite{kiselev2025ssdpdp}
        \nocite{kiselev2024unraveling}
        \nocite{kiselev2024conf66mipt}
        \nocite{meshkov2024convnets}
        \nocite{kiselev2025conf67mipt}
        \nocite{meshkov2025conf67mipt}
        \nocite{kiselev2025mmro}
    \end{refsection}%
        %
        % Все, что вне этих двух refsection, это refsection=0,
        %  * для диссертации - это нормальные ссылки, попадающие в обычную библиографию
        %  * для автореферата:
        %     * при usefootcite==0, ссылка корректно сработает только для источника из `external.bib`. Для своих работ --- напечатает "[0]" (и даже Warning не вылезет).
        %     * при usefootcite==1, ссылка сработает нормально. В авторской библиографии будут только процитированные в refsection=0 работы.
}