\chapter{Законы масштабирования и достаточный размер выборки для параметрических моделей}\label{ch:scaling-laws}

В данной главе результаты глав~\ref{ch:hessian} и~\ref{ch:landscapes} объединяются в единую теоретическую схему, связывающую архитектурные свойства параметрических моделей, локальную геометрию оптимизационной поверхности и объем обучающей выборки. В главе~\ref{ch:hessian} были получены архитектурно-зависимые верхние оценки спектральной нормы гаусс"--~ньютоновской компоненты матрицы Гессе для ряда нейросетевых архитектур. В главе~\ref{ch:landscapes} были введены критерии стабилизации ландшафта функции потерь при увеличении размера выборки и доказаны оценки скорости их убывания. Настоящая глава посвящена совместному использованию этих результатов.

Основная логика главы состоит из трех шагов. Сначала устанавливается связь между локальной кривизной оптимизационной поверхности и скоростью стабилизации ландшафта при добавлении новых обучающих объектов. Затем на этой основе формулируются критерии достаточного размера выборки, обеспечивающего стабилизацию ландшафта функции потерь с заданной точностью. Наконец, полученные результаты интерпретируются в более общей форме как схема закона масштабирования параметрических моделей, связывающая качество обучения, размер модели и объем данных.

Таким образом, в отличие от чисто эмпирических законов масштабирования, обсуждаемых в современной литературе~\cite{kaplan2020scaling,hoffmann2022chinchila}, далее рассматривается не феноменологическая аппроксимация экспериментальных зависимостей, а архитектурно- и геометрически-мотивированная теоретическая схема. Ее наиболее строгая часть относится к критериям достаточного размера выборки, непосредственно выводимым из ранее полученных оценок. Более общая интерпретация в терминах законов масштабирования требует дополнительных структурных предположений, которые в тексте будут явно выделены.

\section{Введение}

Эмпирические законы масштабирования современных моделей машинного обучения показывают, что качество обучения систематически зависит как от числа параметров модели, так и от объема обучающих данных~\cite{kaplan2020scaling,hoffmann2022chinchila}. Наиболее известные работы в этой области устанавливают степенные зависимости между размером модели, размером выборки и значением функции потерь, а также обсуждают вычислительно-оптимальные режимы совместного роста этих величин. Однако такие зависимости, как правило, выводятся из масштабных вычислительных экспериментов и лишь в ограниченной степени опираются на внутренние геометрические свойства самой оптимизационной задачи.

В настоящей диссертации предлагается иной подход к описанию аналогичных закономерностей. Вместо непосредственной аппроксимации зависимости качества от числа параметров и объема данных рассматривается промежуточный объект "--- локальная геометрия оптимизационной поверхности функции потерь в окрестности точки минимума. В главах~\ref{ch:hessian} и~\ref{ch:landscapes} было показано, что эта геометрия, с одной стороны, контролируется спектральными свойствами матрицы Гессе, а с другой "--- стабилизируется при увеличении объема обучающей выборки с оценимой скоростью.

Следовательно, возникает естественный вопрос: можно ли использовать локальные характеристики оптимизационной поверхности как промежуточное звено между архитектурой модели и объемом данных? Иными словами, можно ли на основе спектральных свойств матрицы Гессе и сходимости ландшафта функции потерь сформулировать критерии достаточности выборки и обобщенную схему закона масштабирования?

Цель данной главы состоит в том, чтобы дать положительный ответ на этот вопрос в двух различных смыслах. Во-первых, в строгом смысле выводятся оценки достаточного размера выборки, обеспечивающего стабилизацию ландшафта функции потерь по введенным ранее критериям. Во-вторых, в более общем и интерпретационном смысле предлагается схема закона масштабирования параметрических моделей, в которой вклад обучающей выборки выражается через локальные свойства оптимизационной поверхности.

Тем самым настоящая глава является синтетической: она не вводит новый базовый объект исследования, а объединяет результаты предыдущих глав в единую конструкцию, переходящую от архитектурно-зависимых оценок кривизны к критериям достаточности данных и далее к более общему описанию режимов масштабирования параметрических моделей.

\section{Связь между архитектурной кривизной и стабилизацией ландшафта}

Ключевой результат предыдущих глав состоит в том, что две на первый взгляд различные характеристики параметрической модели оказываются непосредственно связаны. С одной стороны, в главе~\ref{ch:hessian} были получены архитектурно-зависимые верхние оценки спектральной нормы гаусс"--~ньютоновской компоненты матрицы Гессе. С другой стороны, в главе~\ref{ch:landscapes} было показано, что скорости сходимости критериев стабилизации ландшафта функции потерь определяются верхней границей на спектральную норму матрицы Гессе на отдельных объектах выборки. Настоящий раздел посвящен явному связыванию этих двух результатов.

Рассмотрим параметрическую модель
\begin{equation}
    f_{\mathbf w} : \mathbb R^n \to \mathbb R^K,
\end{equation}
заданную вектором параметров $\mathbf w \in \mathbb R^N$, и обучающую выборку
\begin{equation}
    \mathfrak D_m = \{(\mathbf x_i,\mathbf y_i)\}_{i=1}^m.
\end{equation}
Эмпирическая функция потерь задается формулой
\begin{equation}
    \mathcal L_m(\mathbf w)
    =
    \frac{1}{m}\sum_{i=1}^m \ell(f_{\mathbf w}(\mathbf x_i),\mathbf y_i),
\end{equation}
а матрица Гессе на одном объекте имеет разложение Гаусса"--~Ньютона
\begin{equation}
    \mathbf H_i(\mathbf w)
    =
    \mathbf G_i(\mathbf w) + \mathbf R_i(\mathbf w),
\end{equation}
где $\mathbf G_i(\mathbf w)$ есть гаусс"--~ньютоновская компонента, а $\mathbf R_i(\mathbf w)$ "--- остаточная компонента.

\textbf{Локальная архитектурно-зависимая константа кривизны.}
Для фиксированной архитектуры $\mathcal A$, фиксированного режима ограничения норм входов, параметров и промежуточных представлений, а также фиксированной окрестности точки минимума $\mathcal U_R(\mathbf w^*)$, определим величину
\begin{equation}
    \label{eq:scaling-MG-def}
    M_{\mathbf G}(\mathcal A)
    =
    \sup_{\mathbf w \in \mathcal U_R(\mathbf w^*)}
    \sup_{(\mathbf x,\mathbf y)}
    \|\mathbf G_i(\mathbf w)\|_2,
\end{equation}
которую будем называть \emph{локальной архитектурно-зависимой константой кривизны}.

Эта величина зависит не только от формальной структуры архитектуры, но и от выбранного режима масштабирования, ограничений на нормы параметров и активаций, а также от локальной области пространства параметров, в которой проводится анализ. Тем не менее именно она аккумулирует в себе архитектурную часть ранее полученных спектральных оценок.

\textbf{Переход от полной матрицы Гессе к гаусс"--~ньютоновской компоненте.}
Поскольку вблизи точки минимума остаточная компонента разложения Гаусса"--~Ньютона пропорциональна производным функции потерь по выходу модели, естественно ожидать, что ее вклад мал по сравнению с гаусс"--~ньютоновской частью. Для формального учета этого введем величину
\begin{equation}
    \label{eq:scaling-deltaR}
    \delta_R
    =
    \sup_{\mathbf w \in \mathcal U_R(\mathbf w^*)}
    \sup_i
    \|\mathbf R_i(\mathbf w)\|_2.
\end{equation}
Тогда для любой точки $\mathbf w \in \mathcal U_R(\mathbf w^*)$ и любого объекта выборки справедливо
\begin{equation}
    \label{eq:scaling-MH-MG}
    \|\mathbf H_i(\mathbf w)\|_2
    \le
    \|\mathbf G_i(\mathbf w)\|_2 + \|\mathbf R_i(\mathbf w)\|_2
    \le
    M_{\mathbf G}(\mathcal A) + \delta_R.
\end{equation}

Таким образом, верхняя оценка для полной матрицы Гессе в локальной окрестности минимума может быть получена через гаусс"--~ньютоновскую компоненту и остаточный член. Именно это позволяет перенести результаты главы~\ref{ch:hessian} в постановку главы~\ref{ch:landscapes}.

\begin{proposition}
    \label{prop:scaling-transfer}
    Пусть для рассматриваемой архитектуры $\mathcal A$ введена локальная архитектурно-зависимая константа кривизны $M_{\mathbf G}(\mathcal A)$ по формуле~\eqref{eq:scaling-MG-def}, а остаточный член $\delta_R$ задан формулой~\eqref{eq:scaling-deltaR}. Тогда во всех оценках главы~\ref{ch:landscapes}, содержащих константу $M_{\mathbf H}$ как верхнюю границу спектральной нормы пообъектной матрицы Гессе, можно положить
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-transfer-MH}
        M_{\mathbf H}
        =
        M_{\mathbf G}(\mathcal A) + \delta_R.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Утверждение непосредственно следует из неравенства~\eqref{eq:scaling-MH-MG}.
\end{proof}

\textbf{Архитектурно-зависимые выражения для $M_{\mathbf G}(\mathcal A)$.}
Результаты главы~\ref{ch:hessian} дают явные оценки для рассматриваемых семейств архитектур.

Для $L$-слойной полносвязной сети без смещений при условиях теоремы~\ref{thm:fcnn-G-bound} имеем
\begin{equation}
    \label{eq:scaling-MG-fcnn}
    M_{\mathbf G}^{\mathrm{FC}}
    =
    L M_{\mathbf x}^2 M_{\mathbf A}(M_{\mathbf W}M_{\sigma})^{2L-2}.
\end{equation}

Для $L$-слойной сверточной сети без смещений при условиях теоремы~\ref{thm:cnn-bound}
\begin{equation}
    \label{eq:scaling-MG-cnn}
    M_{\mathbf G}^{\mathrm{CNN}}
    =
    L M_{\mathbf x}^2 M_{\mathbf A} K_{\max}(M_{\mathcal W}M_{\sigma})^{2L-2}.
\end{equation}

Для одно-голового трансформерного блока при условиях следствия~\ref{cor:tr-main-GN-uniform}
\begin{multline}
    \label{eq:scaling-MG-tr}
    M_{\mathbf G}^{\mathrm{Tr}}
    =
    M_{\mathbf A}\,
    C_{\mathrm{LN}}(\|\mathbf S\|_2)^2
    \Bigg[
        2M_{\mathbf Y}^2M_{\mathbf W}^2
        +
        \\
        +
        \left(1+M_{\mathbf W}^2\right)^2
        C_{\mathrm{LN}}(\|\mathbf U\|_2)^2
        \left(
            T^2 M_{\mathbf X}^2
            +
            \frac{2C_{\mathrm{sm}}^2 M_{\mathbf W}^4}{d_k}M_{\mathbf X}^6
        \right)
    \Bigg],
\end{multline}
где
\begin{equation}
    C_{\mathrm{LN}}(M)
    =
    \frac{1}{\sigma_0}
    +
    \frac{M^2}{\sqrt d\,\sigma_0^3}.
\end{equation}

Утверждение~\ref{prop:scaling-transfer} показывает, что все критерии стабилизации ландшафта, полученные в главе~\ref{ch:landscapes}, допускают архитектурно-зависимую интерпретацию через величину $M_{\mathbf G}(\mathcal A)$. Именно это делает возможным переход от локальных спектральных свойств оптимизационной поверхности к критериям достаточного размера выборки.

\section{Критерии достаточного размера выборки на основе стабилизации ландшафта}

Наиболее прямым следствием результатов главы~\ref{ch:landscapes} является возможность определить достаточный размер обучающей выборки через стабилизацию оптимизационной поверхности. Такой подход отличается от классических статистических критериев тем, что опирается не на асимптотическое распределение оценок параметров и не на мощность проверки гипотез, а на геометрическое изменение функции потерь при увеличении объема данных.

В рамках настоящей работы под достаточным размером выборки понимается минимальный объем данных, начиная с которого дальнейшее увеличение выборки не приводит к изменению ландшафта функции потерь, превышающему заранее заданный уровень точности по выбранному критерию. Поскольку в главе~\ref{ch:landscapes} были введены три различных критерия стабилизации, далее рассматриваются три соответствующих понятия достаточности: одноточечное, среднеквадратичное в полном пространстве параметров и среднеквадратичное в подпространстве наибольшей кривизны.

\begin{definition}
    \label{def:scaling-sufficient}
    Пусть $\Delta(m)$ обозначает один из критериев сходимости ландшафта функции потерь, введенных в главе~\ref{ch:landscapes}. Назовем размер выборки $m^*$ \emph{$\varepsilon$-достаточным по критерию $\Delta$}, если для всех $m \geq m^*$ выполнено
    \begin{equation}
        \Delta(m) \leq \varepsilon,
    \end{equation}
    где $\varepsilon > 0$ есть заданный уровень точности стабилизации.
\end{definition}

\subsection{Одноточечный критерий достаточного размера выборки}

Напомним, что для абсолютного одноточечного критерия в главе~\ref{ch:landscapes} была получена оценка порядка $\mathcal O(m^{-1})$. Ее подстановка в определение~\ref{def:scaling-sufficient} приводит к следующему результату.

\begin{theorem}
    \label{thm:scaling-sufficient-onepoint}
    Пусть выполнены условия теоремы~\ref{thm:abs-onepoint-general}, и пусть в окрестности точки минимума выполнено
    \begin{equation}
        \|\mathbf H_i(\mathbf w)\|_2
        \le
        M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R.
    \end{equation}
    Тогда для абсолютного одноточечного критерия сходимости размер выборки
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-m1}
        m_1^*(\varepsilon,\mathcal A)
        =
        \frac{
            2M_{\ell}
            +
            M_{\mathbf g}R
            +
            \left(M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R\right)R^2
        }{\varepsilon}
    \end{equation}
    является $\varepsilon$-достаточным.
\end{theorem}

\begin{proof}
    По теореме~\ref{thm:abs-onepoint-general}
    \begin{equation}
        \Delta_1(m)
        \le
        \frac{
            2M_{\ell}
            +
            M_{\mathbf g}R
            +
            M_{\mathbf H}R^2
        }{m}.
    \end{equation}
    Используя утверждение~\ref{prop:scaling-transfer}, получаем
    \begin{equation}
        \Delta_1(m)
        \le
        \frac{
            2M_{\ell}
            +
            M_{\mathbf g}R
            +
            \left(M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R\right)R^2
        }{m}.
    \end{equation}
    Условие $\Delta_1(m)\le\varepsilon$ выполняется при
    \begin{equation}
        m
        \ge
        \frac{
            2M_{\ell}
            +
            M_{\mathbf g}R
            +
            \left(M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R\right)R^2
        }{\varepsilon},
    \end{equation}
    что и дает формулу~\eqref{eq:scaling-m1}.
\end{proof}

Данная оценка соответствует наиболее локальному и наиболее консервативному критерию достаточности: она контролирует изменение ландшафта в одной фиксированной точке окрестности минимума. Поскольку порядок сходимости здесь равен $\mathcal O(m^{-1})$, достаточный размер выборки растет как $\varepsilon^{-1}$.

\subsection{Среднеквадратичный критерий достаточного размера выборки}

Перейдем к среднеквадратичному критерию в полном пространстве параметров. В этом случае, согласно главе~\ref{ch:landscapes}, скорость убывания критерия равна $\mathcal O(m^{-2})$.

\begin{theorem}
    \label{thm:scaling-sufficient-squared}
    Пусть выполнены условия теоремы~\ref{thm:squared-criterion-general}, и пусть
    \begin{equation}
        \|\mathbf H_i(\mathbf w)\|_2
        \le
        M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R.
    \end{equation}
    Тогда для среднеквадратичного критерия с гауссовской функцией предпочтения
    \begin{equation}
        q(\mathbf w)=\mathcal N(\mathbf w^*,\sigma^2\mathbf I_N)
    \end{equation}
    размер выборки
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-m2}
        m_2^*(\varepsilon,\mathcal A)
        =
        \sqrt{
            \frac{
                12M_{\ell}^2
                +
                3\sigma^2 M_{\mathbf g}^2
                +
                3\sigma^4(N^2+2N)\left(M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R\right)^2
            }{\varepsilon}
        }
    \end{equation}
    является $\varepsilon$-достаточным.
\end{theorem}

\begin{proof}
    По теореме~\ref{thm:squared-criterion-general}
    \begin{equation}
        \Delta_2(m)
        \le
        \frac{
            12M_{\ell}^2
            +
            3\sigma^2 M_{\mathbf g}^2
            +
            3\sigma^4(N^2+2N)M_{\mathbf H}^2
        }{m^2}.
    \end{equation}
    Подставляя
    \begin{equation}
        M_{\mathbf H}=M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R,
    \end{equation}
    получаем
    \begin{equation}
        \Delta_2(m)
        \le
        \frac{
            12M_{\ell}^2
            +
            3\sigma^2 M_{\mathbf g}^2
            +
            3\sigma^4(N^2+2N)\left(M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R\right)^2
        }{m^2}.
    \end{equation}
    Неравенство $\Delta_2(m)\le\varepsilon$ эквивалентно
    \begin{equation}
        m^2
        \ge
        \frac{
            12M_{\ell}^2
            +
            3\sigma^2 M_{\mathbf g}^2
            +
            3\sigma^4(N^2+2N)\left(M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R\right)^2
        }{\varepsilon},
    \end{equation}
    что и дает~\eqref{eq:scaling-m2}.
\end{proof}

По сравнению с одноточечным критерием данная оценка имеет более высокий порядок сходимости. Это означает, что при усреднении по распределению точек в пространстве параметров необходимый объем данных уменьшается быстрее при росте требуемой точности. Однако в явной формуле появляется зависимость от полной размерности параметрического пространства $N$.

\subsection{Подпространственный критерий достаточного размера выборки}

Во многих задачах наиболее существенная часть динамики ландшафта сосредоточена в подпространстве, натянутом на главные собственные векторы матрицы Гессе. В этом случае естественно использовать среднеквадратичный критерий не во всем пространстве параметров, а лишь в его информативной низкоразмерной части.

\begin{theorem}
    \label{thm:scaling-sufficient-subspace}
    Пусть выполнены условия теоремы~\ref{thm:squared-subspace-general}, и пусть
    \begin{equation}
        \|\mathbf H_i(\mathbf w)\|_2
        \le
        M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R.
    \end{equation}
    Тогда для среднеквадратичного критерия сходимости в подпространстве наибольшей кривизны размерности $D$ размер выборки
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-m3}
        m_3^*(\varepsilon,\mathcal A,D)
        =
        \sqrt{
            \frac{
                12M_{\ell}^2
                +
                3\sigma^2 M_{\mathbf g}^2
                +
                3\sigma^4(D^2+2D)\left(M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R\right)^2
            }{\varepsilon}
        }
    \end{equation}
    является $\varepsilon$-достаточным.
\end{theorem}

\begin{proof}
    По теореме~\ref{thm:squared-subspace-general}
    \begin{equation}
        \Delta_2^{(D)}(m)
        \le
        \frac{
            12M_{\ell}^2
            +
            3\sigma^2 M_{\mathbf g}^2
            +
            3\sigma^4(D^2+2D)M_{\mathbf H}^2
        }{m^2}.
    \end{equation}
    Далее, как и выше, подставляем
    \begin{equation}
        M_{\mathbf H}=M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R
    \end{equation}
    и получаем~\eqref{eq:scaling-m3}.
\end{proof}

Главное отличие оценки~\eqref{eq:scaling-m3} от оценки~\eqref{eq:scaling-m2} состоит в том, что размерностный множитель зависит не от полной размерности пространства параметров $N$, а лишь от размерности выбранного подпространства $D$. При $D \ll N$ это дает существенно более экономичный критерий достаточности.

\begin{remark}
    Подпространственный критерий представляет наибольший практический интерес для моделей большой размерности. Он сохраняет тот же порядок сходимости, что и среднеквадратичный критерий в полном пространстве, но при этом сосредоточивает анализ на направлениях, определяющих основную часть локальной кривизны ландшафта.
\end{remark}

\section{Архитектурно-зависимые оценки достаточного размера выборки}

Подстановка конкретных оценок $M_{\mathbf G}(\mathcal A)$ в формулы~\eqref{eq:scaling-m1}--\eqref{eq:scaling-m3} дает архитектурно-зависимые критерии достаточного размера выборки. Именно эти утверждения представляют собой наиболее прямой и наиболее строгий итог объединения результатов предыдущих глав.

\subsection{Полносвязные нейронные сети}

Для полносвязной архитектуры из~\eqref{eq:scaling-MG-fcnn} следует
\begin{equation}
    M_{\mathbf G}^{\mathrm{FC}}
    =
    L M_{\mathbf x}^2 M_{\mathbf A}(M_{\mathbf W}M_{\sigma})^{2L-2}.
\end{equation}
Следовательно, из теорем~\ref{thm:scaling-sufficient-onepoint}--\ref{thm:scaling-sufficient-subspace} получаем следующие оценки.

\begin{corollary}
    \label{cor:scaling-fcnn-sizes}
    Для $L$-слойной полносвязной сети при выполнении условий главы~\ref{ch:hessian} и главы~\ref{ch:landscapes} достаточный размер выборки по одноточечному критерию удовлетворяет
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-fcnn-m1}
        m_{1,\mathrm{FC}}^*
        =
        \frac{
            2M_{\ell}
            +
            M_{\mathbf g}R
            +
            \left(
                L M_{\mathbf x}^2 M_{\mathbf A}(M_{\mathbf W}M_{\sigma})^{2L-2}
                +\delta_R
            \right)R^2
        }{\varepsilon},
    \end{equation}
    по среднеквадратичному критерию
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-fcnn-m2}
        m_{2,\mathrm{FC}}^*
        =
        \Bigg[
            \frac{
                12M_{\ell}^2
                +
                3\sigma^2 M_{\mathbf g}^2
                +
                3\sigma^4(N^2+2N)
                \left(
                    L M_{\mathbf x}^2 M_{\mathbf A}(M_{\mathbf W}M_{\sigma})^{2L-2}
                    +\delta_R
                \right)^2
            }{\varepsilon}
        \Bigg]^{1/2},
    \end{equation}
    а по подпространственному критерию
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-fcnn-m3}
        m_{3,\mathrm{FC}}^*
        =
        \Bigg[
            \frac{
                12M_{\ell}^2
                +
                3\sigma^2 M_{\mathbf g}^2
                +
                3\sigma^4(D^2+2D)
                \left(
                    L M_{\mathbf x}^2 M_{\mathbf A}(M_{\mathbf W}M_{\sigma})^{2L-2}
                    +\delta_R
                \right)^2
            }{\varepsilon}
        \Bigg]^{1/2}.
    \end{equation}
\end{corollary}

Эти формулы показывают, что при фиксированных прочих параметрах достаточный объем данных для полносвязной сети растет линейно по глубине и экспоненциально по глубине через множитель $(M_{\mathbf W}M_{\sigma})^{2L-2}$. Это отражает накопление кривизны при последовательном перемножении плотных линейных операторов.

\subsection{Сверточные нейронные сети}

Для сверточной архитектуры имеем
\begin{equation}
    M_{\mathbf G}^{\mathrm{CNN}}
    =
    L M_{\mathbf x}^2 M_{\mathbf A}K_{\max}(M_{\mathcal W}M_{\sigma})^{2L-2}.
\end{equation}

\begin{corollary}
    \label{cor:scaling-cnn-sizes}
    Для $L$-слойной сверточной сети при выполнении условий главы~\ref{ch:hessian} и главы~\ref{ch:landscapes} достаточный размер выборки по одноточечному критерию удовлетворяет
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-cnn-m1}
        m_{1,\mathrm{CNN}}^*
        =
        \frac{
            2M_{\ell}
            +
            M_{\mathbf g}R
            +
            \left(
                L M_{\mathbf x}^2 M_{\mathbf A}K_{\max}(M_{\mathcal W}M_{\sigma})^{2L-2}
                +\delta_R
            \right)R^2
        }{\varepsilon},
    \end{equation}
    по среднеквадратичному критерию
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-cnn-m2}
        m_{2,\mathrm{CNN}}^*
        =
        \Bigg[
            \frac{
                12M_{\ell}^2
                +
                3\sigma^2 M_{\mathbf g}^2
                +
                3\sigma^4(N^2+2N)
                \left(
                    L M_{\mathbf x}^2 M_{\mathbf A}K_{\max}(M_{\mathcal W}M_{\sigma})^{2L-2}
                    +\delta_R
                \right)^2
            }{\varepsilon}
        \Bigg]^{1/2},
    \end{equation}
    а по подпространственному критерию
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-cnn-m3}
        m_{3,\mathrm{CNN}}^*
        =
        \Bigg[
            \frac{
                12M_{\ell}^2
                +
                3\sigma^2 M_{\mathbf g}^2
                +
                3\sigma^4(D^2+2D)
                \left(
                    L M_{\mathbf x}^2 M_{\mathbf A}K_{\max}(M_{\mathcal W}M_{\sigma})^{2L-2}
                    +\delta_R
                \right)^2
            }{\varepsilon}
        \Bigg]^{1/2}.
    \end{equation}
\end{corollary}

В отличие от полносвязных сетей, здесь дополнительный множитель определяется локальностью рецептивного поля через $K_{\max}$, а не полной размерностью входа. Это означает, что при сопоставимой глубине сверточные сети используют данные более эффективно, поскольку их локальная кривизна определяется существенно более структурированным оператором.

\subsection{Трансформерные блоки}

Для трансформерного блока подстановка~\eqref{eq:scaling-MG-tr} дает следующие выражения.

\begin{corollary}
    \label{cor:scaling-tr-sizes}
    Для одно-голового трансформерного блока при выполнении условий следствия~\ref{cor:tr-main-GN-uniform} и критериев главы~\ref{ch:landscapes} достаточный размер выборки по одноточечному критерию удовлетворяет
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-tr-m1}
        m_{1,\mathrm{Tr}}^*
        =
        \frac{
            2M_{\ell}
            +
            M_{\mathbf g}R
            +
            \left(M_{\mathbf G}^{\mathrm{Tr}}+\delta_R\right)R^2
        }{\varepsilon},
    \end{equation}
    по среднеквадратичному критерию
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-tr-m2}
        m_{2,\mathrm{Tr}}^*
        =
        \sqrt{
            \frac{
                12M_{\ell}^2
                +
                3\sigma^2 M_{\mathbf g}^2
                +
                3\sigma^4(N^2+2N)\left(M_{\mathbf G}^{\mathrm{Tr}}+\delta_R\right)^2
            }{\varepsilon}
        },
    \end{equation}
    а по подпространственному критерию
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-tr-m3}
        m_{3,\mathrm{Tr}}^*
        =
        \sqrt{
            \frac{
                12M_{\ell}^2
                +
                3\sigma^2 M_{\mathbf g}^2
                +
                3\sigma^4(D^2+2D)\left(M_{\mathbf G}^{\mathrm{Tr}}+\delta_R\right)^2
            }{\varepsilon}
        }.
    \end{equation}
\end{corollary}

В трансформерной архитектуре зависимость достаточного объема данных определяется не только нормами параметров, но и длиной последовательности $T$, параметрами внимания и характеристиками LayerNorm. Поэтому в сравнении с полносвязными и сверточными сетями здесь архитектурная константа кривизны имеет более сложную структуру.

\subsection{Качественное сравнение архитектур}

Полученные выше формулы позволяют сформулировать несколько качественных выводов о влиянии архитектуры на достаточный размер выборки.

Во-первых, локальность свертки приводит к замене полной размерности связей на размер рецептивного поля. Поэтому при прочих равных сверточные сети должны требовать меньшего объема данных для стабилизации ландшафта, чем полносвязные сети сопоставимой глубины.

Во-вторых, в полносвязных сетях глубина входит в архитектурную константу через длинные произведения операторных норм, что при $M_{\mathbf W}M_{\sigma}>1$ ведет к быстрому росту достаточного объема данных.

В-третьих, в трансформерах значительную роль играют длина последовательности и параметры нормализации. Это означает, что увеличение контекста и масштаба промежуточных представлений может повышать требования к объему данных даже при умеренном росте числа параметров.

Таким образом, полученные критерии достаточного размера выборки позволяют интерпретировать архитектуру модели не только как класс функций, но и как фактор, определяющий скорость стабилизации локальной геометрии оптимизационной задачи.

\section{Обобщенная схема закона масштабирования параметрических моделей}\label{sec:scaling-laws-main}

Полученные выше критерии достаточного размера выборки относятся к строгим следствиям результатов предыдущих глав. Однако они допускают и более широкую интерпретацию. Если рассматривать стабилизацию ландшафта функции потерь как индикатор уменьшения чувствительности модели к конечности обучающей выборки, то естественно ожидать, что локальные характеристики оптимизационной поверхности должны входить и в более общую зависимость между качеством обучения, размером модели и объемом данных.

В этом разделе предлагается именно такая обобщенная схема. Ее цель состоит не в том, чтобы заменить эмпирические законы масштабирования строгой асимптотической теоремой во всей общности, а в том, чтобы показать, что полученные ранее архитектурно-зависимые оценки кривизны и критерии стабилизации ландшафта естественным образом приводят к зависимости функционального типа
\begin{equation}
    \label{eq:scaling-generic-form}
    E + \text{model term} + \text{data term}.
\end{equation}
Как и в эмпирических работах по scaling laws, первое слагаемое отвечает неустранимой ошибке, второе "--- ограниченности класса моделей, а третье "--- конечности обучающей выборки. В отличие от purely empirical аппроксимаций, далее data term связывается с локальными свойствами оптимизационной поверхности.

\subsection{Декомпозиция ошибки обучения}

Обозначим через $\mathcal W_N \subset \mathbb R^N$ множество параметров модели с фиксированным числом параметров $N$. Популяционная функция потерь имеет вид
\begin{equation}
    \mathcal L(\mathbf w)
    =
    \mathbb E_{(\mathbf x,\mathbf y)}[\ell(f_{\mathbf w}(\mathbf x),\mathbf y)].
\end{equation}
Пусть $\mathbf w_{\infty}^*$ есть глобальный минимизатор популяционного риска в предельном классе допустимых моделей. Введем \emph{ошибку выразимости}
\begin{equation}
    \label{eq:scaling-Phi}
    \Phi(N)
    =
    \inf_{\mathbf w \in \mathcal W_N}
    \mathcal L(\mathbf w)
    -
    \mathcal L(\mathbf w_{\infty}^*).
\end{equation}
Эта величина характеризует ограниченность класса моделей конечной размерности и убывает при увеличении числа параметров.

Пусть $\mathbf w_m^*$ обозначает параметр, полученный обучением на выборке размера $m$. Тогда эмпирическая функция потерь в этой точке допускает стандартную декомпозицию
\begin{equation}
    \label{eq:scaling-loss-decomp}
    \mathcal L_m(\mathbf w_m^*)
    =
    \underbrace{\mathcal L(\mathbf w_{\infty}^*)}_{E}
    +
    \underbrace{\big(\mathcal L(\mathbf w_m^*)-\mathcal L(\mathbf w_{\infty}^*)\big)}_{\text{ошибка модели}}
    +
    \underbrace{\big(\mathcal L_m(\mathbf w_m^*)-\mathcal L(\mathbf w_m^*)\big)}_{\mathcal E(m)}.
\end{equation}
Здесь $E$ есть неустранимая ошибка, зависящая от самой задачи, второе слагаемое отражает ограниченность класса моделей, а третье слагаемое соответствует отклонению эмпирической функции потерь от популяционной в найденной точке.

\begin{remark}
    Среднее слагаемое в~\eqref{eq:scaling-loss-decomp} зависит не только от числа параметров $N$, но и от алгоритма оптимизации, инициализации и конкретной выборки. В рамках настоящей главы оно рассматривается как величина, мажорируемая ошибкой выразимости $\Phi(N)$ при достаточно эффективной оптимизации. Тем самым основной интерес сосредоточен на структуре data term и его связи с локальной геометрией поверхности функции потерь.
\end{remark}

\subsection{Мотивация data term через стабилизацию ландшафта}

Результаты главы~\ref{ch:landscapes} показывают, что при добавлении одного объекта к выборке размером $k$ изменение ландшафта функции потерь в локальной окрестности минимума убывает как $\mathcal O(k^{-1})$ для одноточечного критерия и как $\mathcal O(k^{-2})$ для усредненных квадратов. Все эти оценки контролируются верхней границей на спектральную норму матрицы Гессе, которая в силу утверждения~\ref{prop:scaling-transfer} выражается через $M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R$.

Это наблюдение не дает прямой теоремы о скорости убывания ошибки оценивания $\mathcal E(m)$, однако мотивирует следующую структурную гипотезу: если ландшафт функции потерь стабилизируется по мере увеличения объема данных, то и чувствительность значения функции потерь к конечности выборки должна уменьшаться с тем же геометрическим масштабом.

\begin{assumption}[Локальный статистический режим]
    \label{assumption:scaling-local-stat}
    Пусть обучение модели происходит в режиме, при котором:
    \begin{enumerate}
        \item точка $\mathbf w_m^*$ принадлежит области, где квадратичная аппроксимация функции потерь информативна;
        \item остаточная компонента $\delta_R$ мала по сравнению с $M_{\mathbf G}(\mathcal A)$;
        \item локальный минимум $\mathbf w_m^*$ является достаточно устойчивым, так что влияние конечности выборки на значение функции потерь определяется локальной геометрией поверхности.
    \end{enumerate}
    Тогда существует показатель $\rho \in (0,1]$ и константа $C>0$ такие, что
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-estimation-assumption}
        |\mathcal E(m)|
        \le
        \frac{C\left(M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R\right)}{m^{\rho}}.
    \end{equation}
\end{assumption}

\begin{remark}
    Предположение~\ref{assumption:scaling-local-stat} не является прямым следствием предыдущих глав и потому должно рассматриваться как структурное. Его смысл состоит в том, что вклад конечности обучающей выборки в итоговое качество наследует тот же геометрический масштаб, который определяет стабилизацию локального ландшафта функции потерь.
\end{remark}

\subsection{Локальный закон масштабирования}

Объединяя декомпозицию~\eqref{eq:scaling-loss-decomp} с предположением~\ref{assumption:scaling-local-stat}, получаем следующий результат.

\begin{theorem}
    \label{thm:scaling-local-law}
    Пусть выполнено предположение~\ref{assumption:scaling-local-stat}. Тогда значение эмпирической функции потерь в точке решения $\mathbf w_m^*$ допускает оценку
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-local-law}
        \mathcal L_m(\mathbf w_m^*)
        \le
        E
        +
        \Phi(N)
        +
        \frac{C\left(M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R\right)}{m^{\rho}}.
    \end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Из~\eqref{eq:scaling-loss-decomp} имеем
    \begin{equation}
        \mathcal L_m(\mathbf w_m^*)
        =
        E
        +
        \big(\mathcal L(\mathbf w_m^*)-\mathcal L(\mathbf w_{\infty}^*)\big)
        +
        \mathcal E(m).
    \end{equation}
    По определению ошибки выразимости и при предположении о достаточно эффективной оптимизации имеем
    \begin{equation}
        \mathcal L(\mathbf w_m^*)-\mathcal L(\mathbf w_{\infty}^*)
        \le
        \Phi(N).
    \end{equation}
    Далее по предположению~\ref{assumption:scaling-local-stat}
    \begin{equation}
        |\mathcal E(m)|
        \le
        \frac{C\left(M_{\mathbf G}(\mathcal A)+\delta_R\right)}{m^{\rho}}.
    \end{equation}
    Подстановка этих двух оценок завершает доказательство.
\end{proof}

Формула~\eqref{eq:scaling-local-law} задает теоретически мотивированную схему закона масштабирования: итоговое значение функции потерь представляется как сумма трех вкладов "--- неустранимой ошибки, ошибки выразимости и ошибки, связанной с конечным объемом данных. В отличие от purely empirical scaling laws, здесь коэффициент при data term не является свободным параметром, а определяется локальными свойствами оптимизационной поверхности.

\begin{remark}
    В режиме хорошей подгонки, когда $\delta_R \ll M_{\mathbf G}(\mathcal A)$, формула~\eqref{eq:scaling-local-law} упрощается до
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-local-law-simplified}
        \mathcal L_m(\mathbf w_m^*)
        \lesssim
        E
        +
        \Phi(N)
        +
        \frac{C M_{\mathbf G}(\mathcal A)}{m^{\rho}}.
    \end{equation}
    Именно эта форма наиболее близка по функциональному типу к известным эмпирическим законам масштабирования.
\end{remark}

\subsection{Степенной режим ошибки выразимости}

Для того чтобы перейти от общей схемы~\eqref{eq:scaling-local-law-simplified} к явным зависимостям от числа параметров, необходимо задать асимптотическую форму ошибки выразимости.

\begin{assumption}[Степенной закон ошибки выразимости]
    \label{assumption:scaling-Phi}
    Существуют константы $A>0$ и $\alpha>0$ такие, что
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-Phi-power}
        \Phi(N)
        \sim
        \frac{A}{N^{\alpha}}.
    \end{equation}
\end{assumption}

Тогда из~\eqref{eq:scaling-local-law-simplified} получаем
\begin{equation}
    \label{eq:scaling-law-general}
    \mathcal L_m(\mathbf w_m^*)
    \lesssim
    E
    +
    \frac{A}{N^{\alpha}}
    +
    \frac{C M_{\mathbf G}(\mathcal A)}{m^{\rho}}.
\end{equation}

Эта формула уже имеет типичный вид закона масштабирования: одно слагаемое убывает с ростом размера модели, другое "--- с ростом объема данных. Однако, в отличие от эмпирических работ, здесь последнее слагаемое зависит от архитектуры через локальную кривизну оптимизационной поверхности.

\subsection{Режимы масштабирования архитектуры}

Существенным обстоятельством является то, что величина $M_{\mathbf G}(\mathcal A)$ зависит не только от числа параметров $N$, но и от режима роста архитектуры. Поэтому далее необходимо различать по крайней мере три типичных сценария.

\textbf{Масштабирование по ширине.}
Пусть глубина сети фиксирована, а число параметров растет за счет увеличения ширины слоев. В этом случае при нормировке весов, сохраняющей ограниченность операторных норм, величина $M_{\mathbf G}(\mathcal A)$ может оставаться ограниченной или расти медленно. Тогда основной эффект увеличения $N$ определяется убыванием ошибки выразимости.

\textbf{Масштабирование по глубине.}
Если число параметров растет за счет увеличения глубины, то в полносвязных и сверточных архитектурах $M_{\mathbf G}(\mathcal A)$ содержит длинные произведения операторных норм. Это может приводить к значительно более быстрому росту data term, чем в режиме width scaling.

\textbf{Масштабирование по длине последовательности.}
Для трансформеров даже при умеренном росте числа параметров величина $M_{\mathbf G}(\mathcal A)$ может заметно возрастать из-за зависимости от длины последовательности $T$ и параметров механизма внимания. Следовательно, увеличение контекста само по себе способно менять режим масштабирования.

Тем самым один и тот же формальный параметр $N$ может соответствовать различным геометрическим режимам, а значит и различным законам зависимости качества от данных.

\subsection{Вычислительно-оптимальное соотношение модели и данных}

Рассмотрим теперь стандартную постановку вычислительно-ограниченного обучения, в которой общий вычислительный бюджет пропорционален произведению числа параметров модели на размер обучающей выборки:
\begin{equation}
    \label{eq:scaling-compute}
    \mathcal C \propto N m.
\end{equation}
Подставляя
\begin{equation}
    m=\frac{\mathcal C}{N}
\end{equation}
в~\eqref{eq:scaling-law-general}, получаем задачу минимизации функции
\begin{equation}
    \label{eq:scaling-compute-target}
    F(N)
    =
    E
    +
    \frac{A}{N^{\alpha}}
    +
    \frac{C M_{\mathbf G}(N)}{(\mathcal C/N)^{\rho}}.
\end{equation}

Для дальнейшего анализа предположим, что в фиксированном режиме масштабирования существует показатель $\gamma \ge 0$, такой что
\begin{equation}
    \label{eq:scaling-gamma}
    M_{\mathbf G}(N)\sim B N^{\gamma}.
\end{equation}
Тогда
\begin{equation}
    F(N)
    \sim
    E
    +
    \frac{A}{N^{\alpha}}
    +
    \frac{CB}{\mathcal C^{\rho}}N^{\gamma+\rho}.
\end{equation}

\begin{proposition}
    \label{prop:scaling-optimal}
    Пусть выполнены предположения~\ref{assumption:scaling-local-stat},~\ref{assumption:scaling-Phi} и~\eqref{eq:scaling-gamma}. Тогда оптимальный размер модели при фиксированном вычислительном бюджете $\mathcal C$ удовлетворяет асимптотике
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-N-opt}
        N^*
        \propto
        \mathcal C^{\frac{\rho}{\alpha+\gamma+\rho}},
    \end{equation}
    а оптимальный размер выборки
    \begin{equation}
        \label{eq:scaling-m-opt}
        m^*
        =
        \frac{\mathcal C}{N^*}
        \propto
        \mathcal C^{\frac{\alpha+\gamma}{\alpha+\gamma+\rho}}.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Производная функции
    \begin{equation}
        \widetilde F(N)
        =
        \frac{A}{N^{\alpha}}
        +
        \frac{CB}{\mathcal C^{\rho}}N^{\gamma+\rho}
    \end{equation}
    равна
    \begin{equation}
        \widetilde F'(N)
        =
        -\alpha A N^{-\alpha-1}
        +
        \frac{CB(\gamma+\rho)}{\mathcal C^{\rho}}N^{\gamma+\rho-1}.
    \end{equation}
    Приравнивая ее к нулю, получаем
    \begin{equation}
        \alpha A N^{-\alpha-1}
        =
        \frac{CB(\gamma+\rho)}{\mathcal C^{\rho}}N^{\gamma+\rho-1},
    \end{equation}
    откуда
    \begin{equation}
        N^{\alpha+\gamma+\rho}
        \propto
        \mathcal C^{\rho}.
    \end{equation}
    Следовательно,
    \begin{equation}
        N^*
        \propto
        \mathcal C^{\frac{\rho}{\alpha+\gamma+\rho}},
    \end{equation}
    а тогда
    \begin{equation}
        m^*
        =
        \frac{\mathcal C}{N^*}
        \propto
        \mathcal C^{\frac{\alpha+\gamma}{\alpha+\gamma+\rho}}.
    \end{equation}
\end{proof}

Предложение~\ref{prop:scaling-optimal} показывает, что оптимальное соотношение между моделью и данными определяется не только скоростью убывания ошибки выразимости, но и тем, насколько быстро растет локальная кривизна архитектуры в выбранном режиме масштабирования.

\begin{remark}
    При $\rho=1$ и $\gamma=0$ получаем режим, в котором увеличение числа параметров и данных определяется только балансом между approximation term и data term. Именно этот случай наиболее близок по духу к классическим эмпирическим scaling laws. При $\gamma>0$ геометрическая сложность архитектуры начинает непосредственно влиять на вычислительно-оптимальный режим, смещая баланс в сторону большего объема данных.
\end{remark}

\section{Вычислительные эксперименты}

Цель вычислительных экспериментов данной главы состоит в проверке двух групп утверждений. Во-первых, необходимо эмпирически подтвердить, что критерии достаточного размера выборки, полученные на основе стабилизации ландшафта функции потерь, согласуются с реальным поведением обучаемых моделей. Во-вторых, представляет интерес проверить, насколько предложенная схема закона масштабирования отражает наблюдаемую зависимость качества от размера модели и объема данных.

Для этого для каждой из рассматриваемых архитектур (полносвязной сети, сверточной сети и трансформерного блока) предлагается следующий экспериментальный протокол.
\begin{enumerate}
    \item Обучить модель на вложенных подвыборках размеров $m_1 < m_2 < \dots < m_T$.
    \item Для каждого значения $m_t$ вычислить эмпирические значения критериев $\Delta_1(m_t)$, $\Delta_2(m_t)$ и $\Delta_2^{(D)}(m_t)$.
    \item Для заданных уровней точности $\varepsilon$ оценить минимальные значения $m$, начиная с которых соответствующий критерий не превосходит $\varepsilon$.
    \item Сопоставить найденные эмпирические размеры выборки с теоретическими оценками~\eqref{eq:scaling-m1}--\eqref{eq:scaling-m3}.
    \item При варьировании размера модели $N$ и объема данных $m$ оценить, насколько хорошо зависимость значения функции потерь согласуется со схемой~\eqref{eq:scaling-law-general}.
\end{enumerate}

Особый интерес представляет сравнение трех архитектур с точки зрения:
\begin{enumerate}
    \item требуемого объема данных для стабилизации ландшафта;
    \item размерности подпространства $D$, достаточной для восстановления основной динамики критерия $\Delta_2$;
    \item чувствительности эмпирической кривой обучения к архитектурно-зависимой константе кривизны.
\end{enumerate}

\section{Обсуждение}

В данной главе результаты глав~\ref{ch:hessian} и~\ref{ch:landscapes} были объединены в единую схему, связывающую архитектуру модели, локальную геометрию оптимизационной поверхности и объем обучающей выборки.

Наиболее строгий результат главы состоит в том, что ранее полученные оценки спектральной нормы гаусс"--~ньютоновской компоненты матрицы Гессе позволяют сформулировать архитектурно-зависимые критерии достаточного размера выборки. Эти критерии задают минимальный объем данных, начиная с которого ландшафт функции потерь стабилизируется с заданной точностью по выбранной метрике. Тем самым достаточность выборки получает интерпретацию в терминах геометрии оптимизационной поверхности, а не только в терминах классических статистических критериев.

Полученные оценки показывают, что разные архитектуры предъявляют различные требования к объему данных. Для полносвязных сетей достаточный размер выборки быстро растет с глубиной, поскольку локальная кривизна определяется длинными произведениями операторных норм. Для сверточных сетей существенную роль играет локальность связей, что приводит к более благоприятному масштабу. Для трансформеров достаточный объем данных зависит не только от числа параметров, но и от длины последовательности, механизма внимания и нормализации промежуточных представлений.

Помимо строгих критериев достаточности, в главе была предложена более общая схема закона масштабирования параметрических моделей. В ее основе лежит представление итогового значения функции потерь как суммы трех вкладов: неустранимой ошибки, ошибки выразимости и data term, зависящего от локальной кривизны архитектуры. Эта часть главы носит структурный характер: она опирается на дополнительное предположение о том, что влияние конечности обучающей выборки на итоговое значение функции потерь наследует тот же геометрический масштаб, что и стабилизация локального ландшафта.

Таким образом, настоящая глава не столько заменяет известные эмпирические законы масштабирования строгой асимптотической теорией, сколько предлагает их геометрически мотивированную интерпретацию. В этом смысле ключевой вклад главы состоит в том, что зависимость качества обучения от объема данных связывается с локальными свойствами оптимизационной поверхности и, следовательно, с архитектурой модели.

Ограничения предложенного подхода связаны прежде всего с локальностью анализа. Все строгие результаты сформулированы в окрестности точки минимума и используют квадратичную аппроксимацию функции потерь. Кроме того, предложенная схема закона масштабирования требует отдельного структурного предположения о поведении ошибки оценивания, которое не выводится напрямую из предыдущих глав. Наконец, введенные архитектурно-зависимые константы являются верхними оценками и потому могут быть грубыми в конкретных режимах обучения.

Тем не менее предложенная конструкция показывает, что между спектральными свойствами матрицы Гессе, стабилизацией ландшафта функции потерь и зависимостью качества от данных существует естественная и содержательная связь. Это делает возможным дальнейшее развитие теории в направлении более точных probabilistic bounds, анализа многоблочных трансформерных архитектур и построения практически применимых процедур оценки достаточного размера выборки на основе локальной геометрии обучаемых моделей.