\chapter{Обзор проблемы и постановка задач исследования}\label{ch:intro}

В данной главе приводится введение в задачу определения достаточного размера обучающей выборки для параметрических моделей машинного обучения и постановка задач диссертационной работы. Сначала вводятся основные понятия: параметрическая модель, функция потерь, множество оптимальных параметров и его зависимость от выборки. Далее дается краткий обзор существующих подходов к оценке достаточного размера выборки и их ограничений для современных моделей. Затем вводится ключевой объект исследования~--- оптимизационная поверхность (ландшафт функции потерь)~--- и обсуждается, как ее стабилизация при увеличении объема данных может служить математическим описанием законов масштабирования. В заключение главы формулируются критерии достаточности для линейных моделей и нейронных сетей. Детальное обсуждение и доказательства приводятся в последующих главах, основанных на работах автора~\cite{kiselev2025ssdlb,kiselev2025ssdpdp,kiselev2024unraveling,kiselev2024conf66mipt,meshkov2024convnets,kiselev2025conf67mipt,meshkov2025conf67mipt,kiselev2025mmro}.

\section{Параметрические модели машинного обучения и множество оптимальных параметров}

Решение задачи машинного обучения с учителем предполагает выбор предсказательной модели из некоторого параметрического семейства. Объектом называется пара $(\mathbf{x}, y)$, где $\mathbf{x} \in \mathbb{X} \subseteq \mathbb{R}^n$~--- вектор признакового описания, $y \in \mathbb{Y}$~--- целевая переменная. В задаче регрессии $\mathbb{Y} = \mathbb{R}$, в задаче классификации $\mathbb{Y} = \{1, \ldots, K\}$. Выборка размера~$m$ задается множеством $\mathfrak{D}_m = \{(\mathbf{x}_i, y_i)\}_{i=1}^m$ из $m$ независимых реализаций пар~$(\mathbf{x}, y)$, распределенных согласно неизвестному распределению $p(\mathbf{x}, y)$.

Параметрической моделью называется семейство функций $f_{\mathbf{w}}: \mathbb{X} \to \mathbb{Y}$, задаваемое вектором параметров $\mathbf{w} \in \mathbb{W} \subset \mathbb{R}^N$. Выбор модели из этого семейства проводится с помощью эмпирической функции потерь, вычисляемой на заданной выборке:
\begin{equation}
\label{eq:intro-empirical-loss}
\mathcal{L}_m(\mathbf{w}) = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m \ell(f_{\mathbf{w}}(\mathbf{x}_i), y_i),
\end{equation}
где $\ell: \mathbb{Y} \times \mathbb{Y} \to \mathbb{R}^+$~--- функция потерь на одном объекте (например, квадратичная или кросс-энтропийная). Обучение модели таким образом есть решение оптимизационной задачи
\begin{equation}
    \label{eq:intro-min-problem}
    \mathbf{w}^* \in \argmin_{\mathbf{w} \in \mathbb{W}} \mathcal{L}_m(\mathbf{w}).
\end{equation}

Отметим, что эмпирическая функция потерь вычисляется по конечной выборке и потому случайна: при другой реализации выборки $\mathfrak{D}_m'$ того же размера получается другая функция $\mathcal{L}_m'(\mathbf{w})$ и, как правило, другое множество минимизаторов~\eqref{eq:intro-min-problem}. При малом $m$ это множество может быть обширным или нестабильным: добавление или удаление нескольких объектов существенно меняет и значение минимума, и расположение оптимальных параметров. Однако поскольку при увеличении $m$ эмпирическая функция потерь~\eqref{eq:intro-empirical-loss} согласно закону больших чисел (ЗБЧ) сходится к популяционной
\begin{equation}
    \label{eq:intro-theoretical-loss}
    \mathcal{L}(\mathbf{w}) = \mathbb{E}_{(\mathbf{x},y) \sim p(\mathbf{x},y)}[\ell(f_{\mathbf{w}}(\mathbf{x}), y)],
\end{equation}
то естественно ожидать, что множество решений стабилизируется~--- сузится или перестанет заметно смещаться при добавлении новых данных.

В вероятностной постановке параметрическая модель вводится как совместное распределение
\begin{equation}
    \label{eq:intro-probability-problem}
    p(y, \mathbf{w} | \mathbf{x}) = p(y | \mathbf{x}, \mathbf{w}) p(\mathbf{w}): \mathbb{Y} \times \mathbb{W} \times \mathbb{X} \to \mathbb{R}^+,
\end{equation}
где $p(y | \mathbf{x}, \mathbf{w})$ задает правдоподобие объекта, а $p(\mathbf{w})$ "--- априорное распределение параметров. Оптимальные параметры описываются апостериорным распределением 
$p(\mathbf{w}|\mathfrak{D}_m)$. Как и в случае классической постановки, при увеличении количества данных множество оптимальных параметров концентрируется около <<истинного>> вектора, породившего заданную выборку.

В задачах машинного обучения оптимум функции потерь~\eqref{eq:intro-min-problem} часто не единствен. В линейной регрессии при невырожденной матрице признаков существует единственный глобальный минимум, но при мультиколлинеарности или при $m < n$ задача вырождена: множество решений образует аффинное подпространство~\todo{(ссылки на классические работы по линейной регрессии, мб Стрижова)}. В нейронных сетях функция потерь, как правило, невыпукла: существуют множественные локальные минимумы, седловые точки и плато~\todo{(ссылки на исследования свойств функции потерь, мб из оптимизации)}. Более того, из-за симметрий (перестановка нейронов, знаковые преобразования) многие минимумы эквивалентны с точки зрения предсказательной способности~\cite{draxler2018essentially}~\todo{(мб добавить еще ссылки)}. В таких условиях корректнее говорить не о единственной точке минимума, а о множестве оптимальных параметров модели.

\section{Законы масштабирования параметрических моделей и достаточный размер выборки}\label{sec:scaling-and-sample-size}

Особенный интерес представлет вопрос о законах масштабирования параметрических моделей: по какому правилу стоит совместно выбирать архитектуру модели и число данных для ее обучения. Существующие работы покрывают лишь небольшую часть всего параметрического семейства "--- в них рассматриваются линейные и обобщенно-линейные модели~\todo{(добавить математические формулировки + ссылки на работы по обобщенно-линейным моделям)}, для которых формулируются преимущественно статистические критерии~\todo{(ссылки на статистические критерии)}, направленные на определение достаточного размера выборки в предположении единственности решения оптимизационной задачи~\eqref{eq:intro-min-problem}.

Классические статистические методы оценки размера выборки опираются на задание нулевой и альтернативной гипотез, допустимой вероятности ошибки первого рода и требуемой мощности теста. К ним относятся метод множителей Лагранжа~\todo{(ссылка)}, отношение правдоподобия~\todo{(ссылка)}, критерий Вальда~\todo{(ссылка)} и др. Эти методы дают теоретически обоснованные оценки, но требуют явных предположений о распределении данных и параметрах модели, а также информации о величине эффекта при альтернативе. На практике такие предположения часто недоступны или труднопроверяемы.

\todo{Наверное, стоит добавить несколько примеров критериев прям с формулами для понимания}

Информационно-теоретические подходы характеризуют связь между данными и моделью через энтропию, взаимную информацию или дивергенции между распределениями~\todo{(добавить ссылки)}. Байесовские методы используют апостериорное распределение параметров и критерии вроде средней апостериорной дисперсии (APVC), среднего покрытия (ACC) или дивергенции Кульбака"--~Лейблера между апостериорными распределениями на разных подвыборках~\todo{(добавить ссылки)}. Так, в работе~\cite{MOTRENKO2014743} для логистической регрессии предложено использовать KL-дивергенцию между апостериорными распределениями на <<схожих>> подвыборках (отличающихся одним объектом) для оценки достаточного размера выборки.

В статистической теории обучения размер выборки связывается со сложностью класса моделей через размерность Вапника"--~Червоненкиса (VC)~\todo{(ссылка)} и родственные понятия. Получены оценки достаточного объема данных для гарантированного обобщения в рамках PAC-анализа. Однако для глубоких нейронных сетей VC-размерность огромна и дает слишком пессимистичные оценки; кроме того, современные переобученные сети часто хорошо обобщают, что не согласуется с классическими границами~\cite{kaplan2020scaling}~\todo{(уточнить ссылку)}. \todo{(Нужно про Радемахеровскую сложность и комбинаторную теорию Воронцова как про более современные аналоги)}

Классические подходы плохо переносятся на современные нейронные сети по нескольким причинам. Во-первых, VC-размерность и сходные меры сложности для нейронных сетей дают нереалистично большие оценки необходимого объема данных. Во-вторых, явные статистические гипотезы о параметрах нейросетей обычно неизвестны. В-третьих, многократное полное переобучение модели на подвыборках разного размера для построения кривой обучения вычислительно дорого для больших сетей.

В то же время эмпирические законы масштабирования показывают устойчивые зависимости: качество моделей закономерно улучшается с ростом размера данных и числа параметров. В языковых моделях установлены степенные законы~\cite{kaplan2020scaling}, а для вычислительно-оптимального обучения предложено согласованное масштабирование модели и объема данных~\cite{hoffmann2022chinchila}. Эти результаты пока не имеют единого теоретического обоснования и тем более математической модели соответствующих законов масштабирования. Таким образом, возникает необходимость в развитии новых подходов к установлению таких закономерностей, опирающихся на свойства, доступные для анализа во всех параметрических моделях и инвариантные к выбору конкретного минимума "--- например, на геометрию оптимизационной задачи~\eqref{eq:intro-min-problem}.

\section{Оптимизационная поверхность и матрица Гессе как ее ключевая характеристика}

Оптимизационной поверхностью или ландшафтом функции потерь (англ. loss landscape) называется график $\mathcal{L}_m(\mathbf{w})$ как функции от $\mathbf{w} \in \mathbb{W} \subset \mathbb{R}^N$. Анализ этой поверхности для нейронных сетей является ключевой задачей теории оптимизации, что связано с итерационной природой процесса обучения "--- алгоритмы на основе стохастического градиентного спуска (англ. SGD) дают приближенное решение~\eqref{eq:intro-min-problem}, опираясь на глобальные и локальные свойства.

Исследование ландшафта функции потерь позволило выявить ряд важных характеристик, определивших развитие современных методов численной оптимизации~\todo{(ссылки на статьи по типу Adam, Muon)} "--- наличие множественных минимумов, седловых точек, многообразий меньшей размерности, содержащих множества оптимальных параметров~\cite{draxler2018essentially,garipov2018loss}, и др. В теории генерализации нейронных сетей плоские минимумы (с малой кривизной) часто связывают с лучшей обобщающей способностью~\cite{chaudhari2019entropy}~\todo{(уточнить ссылки)}, а узкие и глубокие "--- наоборот. Форма поверхности при этом определяется как самой архитектурой модели, так и заданной обучающей выборкой.  Глубина и ширина нейронной сети давно перестали быть определяющими факторами для достижения высокого качества~\todo{(ссылка на ResNet)}, из-за чего возникают новые архитектурные решения, позволяющие снизить сложность модели при неухудшении ее обобщающих свойств~\todo{(ссылки на всякое типа BatchNorm/LayerNorm/GroupNorm/InstanceNorm, Dropout, QK-Norm, etc.)}.

Ключевой характеристикой для анализа оптимизационной поверхности является матрица Гессе функции потерь $\mathbf{H}^{(m)}(\mathbf{w}) = \nabla^2_{\mathbf{w}} \mathcal{L}_{m}(\mathbf{w})$, которая содержит информацию о поведении ландшафта во втором порядке. Спектр матрицы Гессе характеризует нелинейность поверхности в окрестности минимума: большие собственные значения соответствуют  <<острым>> направлениям, малые "--- <<плоским>>~\todo{(ссылки)}. Более того, для типичных нейросетей наблюдается характерная структура спектра: множество малых собственных значений и небольшое число выбросов~\cite{papyan2019spectrum}~\todo{(еще ссылки, по типу про ранг)}. Множество работ посвящено еще более детальному анализу матрицы Гессе для различных архитектур моделей: выводу его явных выражений для полносвязных сетей~\todo{(ссылки)} и даже механизмов внимания в трансформерных сетях~\todo{(база, на которую мы в статье Егора опирались)}.

Матрицы Гессе используются в задачах оптимизации методом Ньютона~\todo{(ссылка)} и квазиньютоновскими методами~\todo{(ссылки)}, среди которых наиболее известный "--- алгоритм Бройдена"--~Флетчера"--~Гольдфарба"--~Шанно (англ. BFGS)~\todo{(ссылка)}. \todo{Здесь надо добавить прям много про применения Гессиана и особенно в связи со сложностью модели и данных.}

Несмотря на интерес научного сообщества к исследованию матрицы Гессе и ее применений в обучении нейронных сетей, вопрос о связи характеристик второго порядка оптимизационной поверхности с законами масштабирования остается открытым. 

\section{Постановка задач исследования}

\todo{ПЕРЕПИСАТЬ}

В диссертации рассматривается задача оценки законов масштабирования параметрических моделей машинного обучения на основе анализа стабилизации распределения оптимальных параметров и свойств оптимизационной поверхности при увеличении объема обучающей выборки. Частным случаем этой задачи является определение достаточного размера выборки, обеспечивающего стабилизацию вероятностных характеристик модели и ландшафта функции потерь.

В главе~\ref{ch:linear} исследуются вероятностные линейные модели. Вводится вероятностная постановка задачи, анализируются апостериорные распределения параметров и оценки максимума правдоподобия. На основе анализа стабилизации указанных распределений при увеличении объема выборки предлагаются критерии достаточного размера выборки и доказываются теоремы, обосновывающие корректность этих критериев при соответствующих предположениях на входные данные.

В главе~\ref{ch:landscapes} исследуются локальные свойства оптимизационной поверхности нейронных сетей. Для этого используется аппроксимация функции потерь до второго порядка и анализ матрицы Гессе. Получаются оценки спектральной нормы ее гаусс-ньютоновской компоненты для матрично-представимых архитектур, включая полносвязные, сверточные и трансформерные сети. На этой основе формулируется критерий сходимости ландшафта функции потерь, описывающий изменение поверхности в окрестности точки минимума при добавлении новых объектов в обучающую выборку.

В главе~\ref{ch:robust} рассматриваются устойчивые методы оценки сходимости ландшафта функции потерь. В качестве критерия используется среднеквадратичное значение разности функции потерь по вероятностному распределению в пространстве параметров. Для повышения вычислительной эффективности предлагается переход к подпространству главных собственных векторов матрицы Гессе, что позволяет строить более эффективные численные процедуры сэмплирования и оценки сходимости.